\documentclass{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[bookmarks=true,colorlinks,linkcolor=black]{hyperref}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{tabularx,multirow,makecell}
\usepackage{listings,xcolor}
\lstset{
	language=C++,
	basicstyle=\ttfamily,
	numbers=left,numberstyle=\ttfamily,
	breaklines=true,
	tabsize=2
}
\usepackage{tikz}

\title{qhfz 算法思维训练\ 题解}
\author{registerGen}
\date{}

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\leftmark}
\fancyhead[R]{qhfz 算法思维训练\ 题解}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\setmonofont{Consolas}

\begin{document}
	\maketitle

	\tableofcontents
	
	\newpage

	\section{字串变换}

	\subsection{题目描述}

	给定一个由字符 \texttt{0}，\texttt{1}，\texttt{2} 组成的字符串 $s$。如果 \texttt{0} 和 \texttt{1} 相邻或 \texttt{1} 和 \texttt{2} 相邻，则我们可以交换它们的位置，如 \texttt{01} $\to$ \texttt{10}，\texttt{10} $\to$ \texttt{01}，\texttt{12} $\to$ \texttt{21} 等。

	对于 $s$，只可以进行上述操作，且可以操作任意的次数，请问可以得到的字典序最小的字符串是什么？

	\subsection{输入格式}

	一行，一个字符串 $s$。

	\subsection{输出格式}

	一行，表示答案。

	\subsection{输入输出样例}

	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
		\hline
		\textbf{输入 \texttt{\#}1} & \textbf{输出 \texttt{\#}1} \\
		\hline
		\texttt{100210} & \texttt{001120} \\ 
		\hline
		\textbf{输入 \texttt{\#}2} & \textbf{输出 \texttt{\#}2} \\
		\hline
		\texttt{11222121} & \texttt{11112222} \\ 
		\hline
	\end{tabularx}

	\subsection{说明/提示}

	\subsubsection{数据范围}

	\begin{itemize}
		\item 对于 30\% 的数据，$|s|\le 10$。
		\item 对于 50\% 的数据，$|s|\le 100$。
		\item 对于 70\% 的数据，$|s|\le 10^{3}$。
		\item 对于 100\% 的数据，$1\le |s|\le 10^{5}$，$\Sigma=\{\texttt{0},\texttt{1},\texttt{2}\}$。
	\end{itemize}

	$|s|$ 表示字符串 $s$ 的长度，$\Sigma$ 表示字符集。

	\newpage

	\subsection{题解}

	由于 \texttt{0}，\texttt{2} 的相对位置不会改变，所以只需将所有的 \texttt{1} 移到 $s$ 的第一个 \texttt{2} 前面即可。

	时间复杂度 $\mathcal O(n)$。

	\subsection{代码}

	\begin{lstlisting}
#include<cstdio>
#include<algorithm>
#include<cstring>

const int N=1e5;

int n;
char s[N+10];

int main(){
	scanf("%s",s+1);
	n=int(strlen(s+1));
	int pos=n+1,cnt=0; // pos 表示第一个 2 的位置，cnt 表示 1 的个数
	for(int i=1;i<=n;i++)
		if(s[i]=='1')cnt++;
	for(int i=1;i<=n;i++)
		if(s[i]=='2'){pos=i;break;}
	for(int i=1;i<pos;i++)
		if(s[i]!='1')putchar(s[i]);
	for(int i=1;i<=cnt;i++)
		putchar('1');
	for(int i=pos;i<=n;i++)
		if(s[i]!='1')putchar(s[i]);
	puts("");
	return 0;
}
	\end{lstlisting}

	\newpage

	\section{最大子方阵}

	\subsection{题目描述}

	给定 $n\times m$ 的矩形的点方阵，每个元素只可能为 1 或 0，例如：

	\begin{center}
		0111

		1000

		0110
	\end{center}
	
	1 表示这个位置上站着一位同学，0 表示这个位置上没有人。现在你有指挥的权利，具体为可以交换任意的两行，并且这个权利可以使用无数次，那么请问，你可以折腾指挥出一个最大的，全部由同学构成的子方阵吗？
	
	“子方阵”是指这样的点集：对于其中的任意一个点 $(x,y)$，$1\le a\le x\le b\le n,1\le c\le y\le d\le m$。子方阵的大小是指其中 1 的个数。

	例如，对于上述方阵，当 $a=1,b=2,c=2,d=3$ 时，子方阵为：

	\begin{center}
		11

		00
	\end{center}


	\subsection{输入格式}

	第一行包含 2 个整数 $n$ 和 $m$。

	接下来 $n$ 行，每行 $m$ 个字符，表示这一行中同学的分布情况。

	\subsection{输出格式}

	一行一个整数，表示答案。

	\subsection{输入输出样例}

	\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|X|}
		\hline
		\textbf{输入 \texttt{\#}1} & \textbf{输出 \texttt{\#}1} \\
		\hline
		\texttt{3 4} & \texttt{4}\\
		\texttt{0111} & \\
		\texttt{1000} & \\
		\texttt{0110} & \\
		\hline
	\end{tabularx}

	\subsection{说明/提示}

	\subsubsection{样例 1 解释}

	我们可以交换原始方阵的 2，3 行，获得：

	\begin{center}
		0111

		0110

		1000
	\end{center}

	则当 $a=1,b=2,c=2,d=3$ 时，对应的子方阵即为最大子方阵。

	\subsubsection{数据范围}

	\begin{itemize}
		\item 对于 50\% 的数据，$n,m\le 100$。
		\item 对于 100\% 的数据，$1\le n,m\le 5\times 10^{3}$。
	\end{itemize}

	\subsection{题解}

	首先，这个数据范围是允许我们枚举子方阵的一条边的，考虑枚举子方阵的左边。

	那么，我们可以“利用”的 1 的范围如下图：

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\node[above] at (0,4) {$l$};
			\draw (0,4) -- (0,-4);
			\draw (0,2) grid (3,3);
			\draw (0,1) grid (4,2);
			\draw (0,-1) grid (2,0);
			\draw (0,-2) grid (1,-1);
			\draw (0,-3) grid (5,-2);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	可以发现，第 $i$ 行可“利用”的 1 的个数为 $(i,l)$ 往右的连续的 1 的个数（包括它自己），记为 $b_{i,l}$。
	
	然后我们发现貌似还是不太好算，所以再枚举子方阵的右边。

	此时，由于行是可以随便换的，所以我们可以“利用”的 1 的范围如下图的红色部分：

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
			\node[above] at (0,4) {$l$};
			\node[above] at (3,4) {$r$};
			\draw (0,4) -- (0,-4);
			\draw (3,4) -- (3,-4);
			\draw[color=red] (0,2) grid (3,3);
			\draw (3,1) grid (4,2);
			\draw[color=red] (0,1) grid (3,2);
			\draw (0,-1) grid (2,0);
			\draw (0,-2) grid (1,-1);
			\draw (3,-3) grid (5,-2);
			\draw[color=red] (0,-3) grid (3,-2);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	为了方便计算，我们按 1 的个数从大到小排个序再枚举。

	现在的问题就是，如何高效计算 $b_{i,j}$？

	\begin{lstlisting}
for(int i=1;i<=n;i++){ // 对于每一行
	int cnt=0; // counter
	for(int j=m;j;j--){ // 倒着枚举
		if(a[i][j]==0)cnt=0; // 如果这个格子为 0 ，则 b[i][j] 就为 0
		else cnt++; // 如果这个格子为 1 ，则 b[i][j] = b[i][j+1] + 1 （即 cnt + 1 ）
		b[i][j]=cnt;
	}
}
	\end{lstlisting}

	时间复杂度 $\mathcal O(nm\log n)$。但待排序的元素均在 $[0,m]$ 内，所以排序可以使用桶排，时间复杂度 $\mathcal O(nm)$。

	\subsection{代码}

	\begin{lstlisting}
#include<cstdio>
#include<algorithm>

const int N=5000;

int n,m;
bool a[N+10][N+10];
int b[N+10][N+10];
int tmp[N+10];
int buc[N+10];

int main(){
	scanf("%d%d",&n,&m);
	for(int i=1;i<=n;i++)
		for(int j=1;j<=m;j++)
			scanf("%1d",a[i]+j);
	// 预处理 b[i][j]
	for(int i=1;i<=n;i++){
		int cnt=0;
		for(int j=m;j;j--){
			if(a[i][j]==0)cnt=0;
			else cnt++;
			b[i][j]=cnt;
		}
	}
	int ans=0;
	for(int j=1;j<=m;j++){
		// tmp[i] 为 b[i][j] 排好序后的数组
		for(int i=1;i<=n;i++)tmp[i]=b[i][j];
		// 桶排
		for(int i=0;i<=m;i++)buc[i]=0;
		for(int i=n;i>=1;i--)buc[tmp[i]]++;
		int tot=0;
		for(int i=m;i>=0;i--)
			for(int k=1;k<=buc[i];k++)
				tmp[++tot]=i;
		int res=0;
		for(int i=1;i<=n;i++)
			res=std::max(res,i*tmp[i]); // 计算全部由同学构成的子方阵大小。如果不理解这句话可以画画图。
		ans=std::max(ans,res);
	}
	printf("%d\n",ans);
}
	\end{lstlisting}

	\newpage

	\section{摘苹果}

	\subsection{题目描述}

	果园中有 $n$ 棵苹果树，它们排成了一排，每棵树上有 $c_{i}$ 个苹果。现在，小玉站在第一棵树下，有 $W$ 点能量，同时能量上限也为 $W$。

	对于第 $i$ 棵树，小玉可以摘 $[0,c_{i}]$ 间的任意数量的苹果。\textbf{每摘一个} 苹果，小玉的能量将会被消耗 $cost_{i}$，但是能量上限将会增加 $B$。

	小玉只能按着顺序从第 1 棵树移动到第 2 棵树，从第 2 棵树到第 3 棵树……每次他到达下一棵树时，他都会恢复 $X$ 点能量（当然，不能超过当时的上限）。这样一直进行下去，请问最后小玉最多可以摘到多少苹果？注意，小玉不可以出现负能量的状态。

	\subsection{输入格式}

	第一行 4 个整数 $n,W,B,X$。

	第二行 $n$ 个整数 $c_{i}$。

	第三行 $n$ 个整数 $cost_{i}$。
\end{document}
